\chapter*{Leçon 921:  Algorithmes de recherche et structures de données associées.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 921:  Algorithmes de recherche et structures de données associées.}
	
\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Beauquier-Berstel-Chretienne}} Beauquier, Berstel et Chretienne, \emph{Éléments d'algorithmique.}
	
	\textblue{\cite{Cormen}} Cormen, \emph{Algorithmique.}
	
	\textblue{\cite{Froidevaux-Gaudel-Soria}} Froidevaux, Gaudel et Soria \emph{Types de données et algorithmes.}
	
	\textblue{\cite{Knuth-ACP-3}} Knuth, \emph{The Art of Programming, vol 3}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Les B-arbres
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		L'automate minimale pour la recherche de motifs
	\end{minipage} 
}

\section*{Motivation}
	
\subsection*{Défense}

La recherche est un enjeux clé en informatique. En effet, la recherche peut être une routine dans une application plus complexe. Il nous faut alors des algorithmes efficaces sur des ensembles de données qui peuvent être dynamique, hétérogène, ... 

Dans le cadre de cette leçon, il faut faire attention à ce qu'on appelle un problème de recherche car tout problème peut être considérer comme un problème de recherche puisqu'on cherche une solution. 
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Le sujet de la leçon concerne essentiellement les algorithmes de recherche pour trouver un élément dans un ensemble : l’intérêt des structures de données proposées et de leur utilisation doit être argumenté dans ce contexte.
	
La recherche d’une clé dans un dictionnaire sera ainsi par exemple l’occasion de définir la structure de données abstraite « dictionnaire », et d’en proposer plusieurs implantations concrètes. De la même façon, on peut évoquer la recherche d’un mot dans un lexique : les arbres préfixes (ou digital tries) peuvent alors être présentés. Mais on peut aussi s’intéresser à des domaines plus variés, comme la recherche d’un point dans un nuage (et les quad-trees), et bien d’autres encore.
	
\section*{Métaplan}
	
\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
		\item \emph{Motivation}: Stocker, exploiter et rechercher une donnée précise dans une collection est un problème récurent.
		\item Problème de recherche \textbrown{L'élément que l'on cherche doit être bien "typé".}
	\end{itemize}
\end{footnotesize}
	
\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Recherche dans un dictionnaire}
	\begin{small}
		\textblue{On se ramène à un problème de recherche dans l'ensemble des clés. Les structures de données utilisées pour stocker les clés vont donc être à la base de l'implémentation de notre dictionnaire. On implémente le dictionnaire avec ses données satellitaire: stocké à part des clés et accessible par un pointeur. Dans cette leçon, nous allons pas traiter le cas du nombre d'occurrence. Les algorithmes que nous présentons peuvent être "facilement" adapté pour ce problème (il faut les faire continuer à la place de s'arrêter comme nous le faisons).}
	\end{small}
		
	\begin{footnotesize}
		\emph{Objectif}: Recherche d'un élément quand $K = \{(cle, valeur)\}$ et $E$ est un dictionnaire (\textblue{au sens de la structure abstraite}).
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{La recherche suit une loi uniforme sur l'ensemble des clés}
		\begin{small}
			\textblue{On veut une complexité de la recherche qui ne dépend pas de la position de la clé. Les structures de données associées doivent être équilibré : la place de la donnée recherché ne doit pas influencer sur le temps de recherche. On a un compromis entre la complexité pour ajouter et celle pour la recherche. On choisit la structure de donnée en fonction de la propriété dynamique des données.}
		\end{small}
			
		\begin{footnotesize}
			\emph{Objectif}: Recherche d'un élément quand $K = \{(cle, valeur)\}$ où les clés sont à valeur dans un ensemble et $E$ est un dictionnaire et $k$ est uniformément distribué sur $E$.
				
			\begin{center}
				\textblue{\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Structure & Insertion & Suppression (sans recherche) & Recherche\\
					\hline
					Tableau (non triée) & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$\\
					Tableau (triée) & $O(n \log n)$ & $O(n)$ & $O(\log n)$\\
					Liste & $O(1)$ & $O(1)$ & $O(n)$ \\
					Liste triée & $O(\log n)$ & $O(1)$ & $O(\log n)$ \\
					ABR & $O(n)$ & (dépend de la maintenance) & $O(n)$ \\
					\hline		
				\end{tabular}}
			\end{center}
		\end{footnotesize}	
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Recherche naïve: On compare $k$ à tous les éléments de $E$}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item Structure de données associée : liste \ tableau
					\item Complexité temporelle dans le pire cas : $O(n)$.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item + : facilité de la maintenance de la structure
					\item - : complexité temporelle de la recherche
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Recherche dichotomique \cite[p.178]{Froidevaux-Gaudel-Soria}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item Structure de données associée : utilisation d'un tableau \textbf{trié}
				\item Complexité temporelle dans le pire cas : $O(\log n)$
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item + : complexité de la recherche
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item - : on doit triée et maintenir \textbf{triée} le tableau
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Recherche supportée par un ABR équilibré} \textblue{La recherche dichotomique se rapproche à une recherche dans un ABR. Les ABR sont des structures de données facilitant l'implémentation du principe de la dichotomie (notamment dans le maintient de la structure).}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}~\cite[p.197]{Froidevaux-Gaudel-Soria}: Arbre binaire de recherche (ABR)
				\item \emph{Définition}~\cite[p.221]{Froidevaux-Gaudel-Soria}: ABR est dit équilibré
				
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Implémentation}~\cite[p.224]{Froidevaux-Gaudel-Soria}: AVL 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Implémentation}~\cite[p.287]{Cormen}: Arbre rouge-noir 
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Complexité temporelles dans le pire cas: $O(\log n)$
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Quelques exemples en géométrie algorithmique}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Problème}: L'intersection de $s$ droites par la méthode de balayage. 
				\item \emph{Proposition}: Complexité pour trouver une intersection : $O(s \log s)$ dans le pire cas.
				\item \emph{Implémentation}: ABR équilibré (arbre rouge-noir)
				\item \emph{Problème}: La recherche d'un point dans un nuage. 
				\item S\emph{Implémentation}: quad-tree 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		
		\item[B.] \emph{La recherche n'est pas uniforme sur l'ensemble des clés}
		\begin{small}
			\textblue{\emph{Constations}: Il existe des clés qui appairassent plus souvent que d'autre dans les requêtes de la recherche: pour celles-ci nous devons minimiser les temps de recherche. Les complexité pour atteindre les clés les plus fréquentes doit être minimale.\emph{Limites}: Il nous faut un ordre sur les clés. De plus, ces structure l'accès concurrent n'est pas efficace. En effet, lors d'accès concurrents, le sous-arbre enraciné en le noeud sur lequel on ait ne peut plus être partager (des fois qu'on modifierait le sous-arbre).}
		\end{small}
			
		\begin{footnotesize}
			\emph{Objectif}: Recherche d'un élément quand $K = \{(cle, valeur)\}$ et $E$ est un dictionnaire (\textblue{au sens de la structure abstraite}).
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Recherche auto-adaptative}: mettre en première position l'élément que l'on vient de rechercher
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item Structure de données associée~\cite[p.175]{Froidevaux-Gaudel-Soria}: liste	
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Variante avec les tableaux
				\end{minipage}
				\item Remarque culturelle~\cite{Knuth-ACP-3}: complexité temporelles dans le pire cas est en $O(\frac{n}{\log n})$ 
				\item + : on n'a pas besoin de connaître la distribution des clés
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Recherche supportée par un ABR optimal \cite[p.368]{Cormen}}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \textbrown{Pour construire l'arbre, on a besoin de connaître la distribution de probabilité: non dynamique.}
				
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Définition}: ABR optimal
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Implémentation}: Arbre splay 
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{La recherche s'effectue sur un ensemble sur lequel on ne souhaite pas utiliser son ordre total}
		\begin{small}
			\textblue{La recherche ne doit pas perturbée par l'ordre (ou le manque d'ordre) sur les clés. La table de hachage peut être utilisée de manière concurrente: on ne bloque que la case du tableau que l'on vient d'atteindre donc si la fonction n'est pas trop mauvaise, la majorité de nos clés restent accessibles.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Objectif}: Recherche d'un élément quand $K = \{(cle, valeur)\}$ pour lequel on ne veut pas travailler avec l'ordre totale des clés. 
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Principe}: Hachage
					\item Gestion des collisions : chaînage simple 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Implémentation}~\cite[p.238]{Cormen}: table de hachage
					\item \emph{Définition}: Collision
				\end{minipage}
				
				\item Complexité de la recherche en $O(n)$ dans le pire cas.
				\item \emph{Remarque}: Choix de la fonction de hachage 
				\item \emph{Définition}~\cite[p.258]{Cormen} : Fonction de hachage parfaite
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[D.] \emph{Le dictionnaire doit être stocké sur un disque externe}
		\begin{small}
			\textblue{Dans ce contexte, le travail en mémoire vive est négligeable devant les accès au disque externe (en ms). Il nous faut donc minimiser le nombre d'accès au disque externe afin d'améliorer la complexité de la recherche. Exemple d'un cas de complexité non temporelle (on regarde le nombre d'accès au disque).}
		\end{small}	
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Objectif}: Recherche d'un élément quand $K = \{(cle, valeur)\}$ où les clés sont à valeur dans un ensemble et $E$ est un dictionnaire qui ne peut pas être dans la mémoire vive.
				
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Définition}~\cite[p.447]{Cormen}: B-arbre 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \textred{\emph{Proposition}: Complexité de la recherche et de l'insertion}
				\end{minipage}
				
				\item \emph{Remarque}: Extension d'un B-arbre en un B$^{+}$-arbre 
				\item \emph{Utilisation}: Dans les bases de données relationnelles.
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Recherche d'une chaîne de caractères (motif) dans un texte}
	\begin{small}
		\textblue{ Le motif ne peut être contenue dans le texte uniquement si sa taille est inférieure à celle du texte et s'ils sont définis sur un alphabet commun que l'on note $\Sigma$. Ce que l'on supposera dans la suite.Un problème analogue : le nombre d'occurrence.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Objectif}: Recherche d'un élément lorsque $K$ est l'ensemble des mots de $|\Sigma|^{*}$ (où $\Sigma$ est un alphabet) et $E$ est l'ensemble des facteurs d'un texte.
			\item \emph{Applications}: Recherche d'un mot dans un texte, d'une chaîne de caractères dans une séquence d'ADN 
			\item \emph{Structure de données associée}: Tableau de longueur la taille de la chaîne de caractère considérée.
			
			\begin{minipage}{.3\textwidth}
				\item \emph{Algorithme}~\cite[p.905]{Cormen}: Naïf
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\item \emph{Proposition}: Complexité dans le pire cas: $O((t-p+1)p)$ 
			\end{minipage}
		\end{itemize}
			
		\begin{center}
			\textblue{\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Algorithme & Prétraitement & Recherche \\
				\hline
				Naïf & $0$ & $O((t-p+1)p)$ \\
				Rabin-Karp & $\Theta(p)$ & $O((t-p+1)p)$ \\
				Automate fini & $O(p|\Sigma|)$ & $\Theta(t)$ \\
				Knuth-Moris-Pratt & $\Theta(p)$ & $\Theta(t)$ \\
				Boyer-Moore & $0$ & $O(tp)$ \\
				\hline
			\end{tabular}}
		\end{center}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Algorithme de Rabin-Karp \cite[p.905]{Cormen}}
		\begin{small}
			\textblue{Les valeurs pour le texte sont calculées à la volée lors de la recherche. Le prétraitement permet de calculer la valeur du motif et la première valeur pour le texte. Le problème de recherche multiples motifs se résout avec un lourd pré-traitement sur le texte $T$ ou les multiples motifs $P_i$ afin de comparer les multiples $P_i$ à une portion de texte une seule fois. On adapte l'algorithme de Rabin-Karp pour résoudre efficacement ce problème. (Autre algorithme pour ce problème: l'algorithme d'Aho-Corasick.)}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Hypothèse}: Motif fixe et connu 
					\item \emph{Algorithme}: Rabin-Karp
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Hypothèse}: $\Sigma = \{0,1, \dots, 9\}$
					\item \emph{Proposition}: Complexité du prétraitement: $\Theta(p)$
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Complexité dans le pire cas: $O((t-p+1)p)$ 
				\item \emph{Applications}: détection de plagiat; comparaison d'un fichier suspect à des fragments de virus; ...
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Algorithme de Knuth-Morris-Pratt \cite[p.905]{Cormen}}
		\begin{small}
				\textblue{\emph{Constations}: Il existe des clés qui appairassent plus souvent que d'autre dans les requêtes de la recherche: pour celles-ci nous devons minimiser les temps de recherche. Les complexité pour atteindre les clés les plus fréquentes doit être minimale.\emph{Limites}: Il nous faut un ordre sur les clés. De plus, ces structure l'accès concurrent n'est pas efficace. En effet, lors d'accès concurrents, le sous-arbre enraciné en le noeud sur lequel on ait ne peut plus être partager (des fois qu'on modifierait le sous-arbre).}
			\end{small}			
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \emph{Hypothèse}: Motif fixe et connu
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Fonction suffixe	
				\end{minipage}
				\item \emph{Définition}: Automate des occurrences 
				\item \textred{\emph{Proposition}: Automate des occurrences minimal pour $\Sigma^*P$}
				
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \emph{Algorithme}: Moris--Pratt
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Complexité temporelle dans le pire cas	
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Idée}: Construction intelligente de l'automate
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Fonction préfixe 	
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \emph{Algorithme}: Knuth-Morris-Pratt
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Complexité temporelle dans le pire cas	
				\end{minipage}	
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Algorithme de Boyer et Moore \cite[p.358]{Beauquier-Berstel-Chretienne}}
		\begin{small}
				\textblue{La recherche ne doit pas perturbée par l'ordre (ou le manque d'ordre) sur les clés. La table de hachage peut être utilisée de manière concurrente: on ne bloque que la case du tableau que l'on vient d'atteindre donc si la fonction n'est pas trop mauvaise, la majorité de nos clés restent accessibles.}
			\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Principe}: Vérification du motif de la droite vers la gauche.
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Exemples}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Complexité: $O(pt)$
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[Ouverture] \textcolor{white}{text}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Problématique}: Recherche du min et max
			\item \emph{Problème}: $K$ est un ensemble ordonné et $E \subseteq K$. On cherche $k = \min_{K} E$ ou $k = \max_{K} E$.
			\item \emph{Problématique}: Union-find et partition d'un ensemble
			\item \emph{Problème}: $K$ est l'ensemble des entiers, $E = \{(n, \bar{n})\}$ est un ensemble d'entier avec son représentant de classe d'équivalence.
			\item \emph{Problématique}: Recherche non-associative
			\item \emph{Application}: Base de données.
			\item \emph{Problématique}: Accessibilité dans un graphe
			\item \emph{Problème}: $K$ est l'ensemble des états d'un graphe et $E$ est l'ensemble des états accessibles de ce graphe.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
\end{description}	